\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Machbarkeit}

Das vorliegende Forschungsdesign basiert auf einem experimentellen Testen verschiedener Konfidenz-Werte innerhalb eines chatbot-basierten Umfeldes. Das Experiment soll im Idealfall in einer tatsächlichen Chatbot-Interaktion stattfinden, anstelle einer fragebogenbasierten Stimulus-Darbietung.

Die von Basel-Stadt entwickelte Lösung «Alva» \parencite{alva_2025} dient als zentraler digitaler Assistent bei der Bedienung und Navigation der Website des Kantons Basel-Stadt \parencite{kanton_basel_stadt_2025}. Alva verfügt über die sämtlichen Inhalte der Kantonswebsite als Wissensbasis und ermöglicht es Nutzern, Informationen zu gewünschten Themen abzurufen. Das Abrufen von Informationen funktioniert themen- und bereichsübergreifend, was inhaltlich anspruchsvolle Themen und Prozesse in einfache Schritte herunterbricht und die benötigten Links und Dokumente als Referenzinformationen zusätzlich zur gelieferten Antwort auf die gestellte Anfrage bereitstellt. Alva zählt zum heutigen Zeitpunkt täglich rund 550 Nutzer mit durchschnittlich 1.4 Interaktionen pro Nutzer.

Nach initialen Unterhaltungen ist der Kanton Basel-Stadt einverstanden, das vorgesehene Experiment in der Live-Umgebung von Alva durchzuführen. Die anfallenden Arbeiten zur Integration werden zu je 50\% vom Auftraggeber Liip \parencite{liip_2025} und dem Kanton Basel-Stadt getragen. Die benötigte Stimulus-Konzeption und das Survey-Design obliegen in der Verantwortung des Studierenden.

\input{../../resources/tables/05_milestones.tex}

\end{document}
